**北燕昭成帝馮弘**（），[十六國時期](../Page/十六國.md "wikilink")[北燕國君主](../Page/北燕.md "wikilink")，字文通，長樂信都（今[河北](../Page/河北.md "wikilink")[冀州](../Page/冀州.md "wikilink")）人，北燕太祖[馮跋之弟](../Page/馮跋.md "wikilink")。

## 生平

馮跋在位時，馮弘被封中山公[司徒](../Page/司徒.md "wikilink")[錄尚書事](../Page/錄尚書事.md "wikilink")，輔政。

馮跋病重時，宋夫人有為其子[馮受居圖謀王位之意](../Page/馮受居.md "wikilink")，馮弘於是帶兵入宮平變，倉促間馮跋於驚懼中去世，馮弘遂即天王位，並下詔書說：「天降凶禍，大行崩背，太子不侍疾，群公不奔喪，疑有逆謀，社稷將危。吾備介弟之親，遂攝大位以寧國家；百官叩門入者，進陛二等。」盡殺包括太子[馮翼在內的馮跋諸子百人](../Page/馮翼.md "wikilink")。

翌年（431年），改元[太興](../Page/太興.md "wikilink")。將自己元配夫人王氏及其所生之子、太子[馮崇廢掉](../Page/馮崇.md "wikilink")。於第二年四月，冊立[後燕皇族之女慕容氏為天后](../Page/後燕.md "wikilink")，藉以抬高其身價。於是，[長樂公馮崇](../Page/長樂公.md "wikilink")，以及馮崇之[同母弟](../Page/同母弟.md "wikilink")、[廣平公](../Page/廣平公.md "wikilink")[馮朗](../Page/馮朗.md "wikilink")，[樂陵公](../Page/樂陵公.md "wikilink")[馮邈也懼](../Page/馮邈.md "wikilink")[繼母迫害](../Page/繼母.md "wikilink")，禍及自身，於是舉郡向[北魏投誠](../Page/北魏.md "wikilink")。第三年，春正月，馮弘冊立「後妻慕容氏子[馮王仁為世子](../Page/馮王仁.md "wikilink")」。

北燕國小民弱，馮弘在位時，因[北魏屢次攻伐](../Page/北魏.md "wikilink")，數次向北魏[朝貢請和](../Page/朝貢.md "wikilink")，但仍持續受到攻擊，因此亦曾遣使向[南朝宋稱藩納貢](../Page/南朝宋.md "wikilink")。

太興六年（436年），北魏再攻北燕，馮弘於五月乙卯日（6月4日），馮弘帶領子女、後宮、宗族，及龍城之百姓，隨[高句麗援軍從都城龍城](../Page/高句麗.md "wikilink")（今[遼寧](../Page/遼寧.md "wikilink")[朝陽](../Page/朝陽.md "wikilink")）撤退，臨行焚其宮室、城邑，大火一旬不滅，北燕亡。

馮弘在高句麗號令如在本國，引起高句麗[長壽王](../Page/長壽王.md "wikilink")[高璉嫌惡](../Page/高璉.md "wikilink")，[長壽王將其侍衛撤走](../Page/長壽王.md "wikilink")，又將其太子[馮王仁押回興京](../Page/馮王仁.md "wikilink")，扣作人質。復有歸[刘宋之意](../Page/刘宋.md "wikilink")，於是又派使者帶著三百人出使建康，請求[宋文帝允許其全家移居](../Page/宋文帝.md "wikilink")[建康](../Page/建康.md "wikilink")；宋文帝答應，並派遣將軍[王白駒](../Page/王白駒.md "wikilink")，率兵七千，北上迎接。當時，高句麗也向[刘宋稱臣](../Page/刘宋.md "wikilink")。高句麗王不欲馮弘南下成仇，好言規勸，而馮弘不聽。遂於438年殺馮弘及其妻子，並為其上諡號曰**昭成皇帝**\[1\]，一作**昭文皇帝**\[2\]\[3\]\[4\]\[5\]。

## 家庭

### 妻妾

  - 王氏
  - [慕容王后](../Page/慕容王后.md "wikilink")

### 子女

  - 長樂公[馮崇](../Page/馮崇.md "wikilink")（長子）
  - 廣平公[馮朗](../Page/馮朗.md "wikilink")（馮崇弟）
  - 樂陵公[馮邈](../Page/馮邈.md "wikilink")（馮朗弟）
  - [馮王仁](../Page/馮王仁.md "wikilink")（馮朗弟）
  - [馮氏](../Page/馮左昭儀_\(北魏太武帝\).md "wikilink")—馮崇、馮朗、馮邈的妹妹— 北魏太武帝拓跋燾的左昭儀

## 注释

## 參考資料

1.
[Category:北燕皇帝](../Category/北燕皇帝.md "wikilink")
[H](../Category/馮姓.md "wikilink")
[Category:中国末代皇帝](../Category/中国末代皇帝.md "wikilink")
[Category:北朝被处决者](../Category/北朝被处决者.md "wikilink")
[Category:天王](../Category/天王.md "wikilink")

1.  《大唐吏部將仕郎范陽盧府君妻馮氏墓誌銘》：“夫人姓馮氏，長樂信都人也。漢光禄勳奉世之後，**燕昭成皇帝**七世孫。”
2.  冯弘孙[冯熙墓志](../Page/冯熙.md "wikilink")：“太師京兆郡開國公姓馮，諱熙，字晉國，冀州長樂郡信都縣人，畢公高之苗裔，**燕昭文皇帝**之孫，大魏太宰燕宣王之中子。”
3.  冯弘曾孙女[冯令华墓志](../Page/冯令华.md "wikilink")：“太妃姓馮，諱令華，長樂信都人也。太師昌黎武王之第五女，曾祖**東燕昭文帝**，祖太宰燕宣王。”
4.  冯弘曾孙女[冯季华墓志](../Page/冯季华.md "wikilink")：“曾祖道鑒，**燕照文皇帝**。曾祖母皇后慕容氏。祖朗，燕封廣平公。”
5.  冯弘玄孙女冯会墓志：“高袓**燕照文皇帝**。曾祖朗，燕宣王。祖熙，太師扶風郡開國公。父循，尚書東平公。太妃姓馮，名會，萇樂信都人。”